**小南門線**為[台北捷運曾經獨立營運的路線](../Page/台北捷運.md "wikilink")，或稱為**小南門營運區間**，屬於高運量系統，初期路網時曾為獨立營運區間，2013年11月24日起延駛至[台電大樓站](../Page/台電大樓站.md "wikilink")。2014年11月15日以[松山線](../Page/松山線.md "wikilink")－[小南門線](../Page/小南門線.md "wikilink")－[新店線的營運模式](../Page/新店線.md "wikilink")，回歸[松山新店線](../Page/松山新店線.md "wikilink")。

## 簡介

小南門線全程為地下段，由[西門站經](../Page/西門站.md "wikilink")[小南門站至](../Page/小南門站_\(臺北市\).md "wikilink")[中正紀念堂站](../Page/中正紀念堂站.md "wikilink")，全長1.6公里。本線最初與[南港線同時施工](../Page/南港線.md "wikilink")，作為[板南線電聯車轉往](../Page/板南線.md "wikilink")[北投機廠維修保養的](../Page/北投機廠.md "wikilink")「維護軌」使用\[1\]，因此本線兩端均設有[-{zh-tw:橫渡線;
zh-hk:渡線;
zh-hans:渡线;}-](../Page/橫渡線.md "wikilink")，一組設在西門站北端聯絡南港線，一組於中正紀念堂站南端與淡水線銜接\[2\]。[南港機廠啟用前](../Page/南港機廠.md "wikilink")，板南線須倚靠本線調度發車，故本線於南港機廠啟用後才開始載客營運。

獨立營運期間使用小南門線的乘客，除了往返西門、小南門、中正紀念堂3站週邊地區的乘客外，尚有在初期路網兩條幹線——[淡水線](../Page/台北捷運淡水線.md "wikilink")、[板南線](../Page/板南線.md "wikilink")——間轉乘的乘客。小南門線的[跨月台平行轉乘換線方便](../Page/跨月台轉車站.md "wikilink")、發車時間固定（固定0、5分發車），儘管2013年11月以前的班距由於單線、單列車營運較其他路線為疏（10分鐘1班），仍能從擁擠且轉乘距離較長的[台北車站吸收部份轉乘旅客](../Page/台北車站.md "wikilink")。

2013年11月信義線通車，北投－台電大樓區間車取消，為補足[中正紀念堂站至](../Page/中正紀念堂站.md "wikilink")[古亭站間轉乘熱區的班距](../Page/古亭站.md "wikilink")，將行駛區間南延至[台電大樓站與新店線主線交錯發車](../Page/台電大樓站.md "wikilink")，班距縮短至尖峰6分、離峰8分。2014年11月15日松山線通車後，班距再縮短至尖峰3分、離峰4～5分。

本線使用[371型3系及](../Page/台北捷運列車#371型.md "wikilink")[381型列車](../Page/台北捷運列車#381型.md "wikilink")，過去曾使用321型、341型。

## 歷史

  - 1999年12月24日：隨板南線「市政府－龍山寺」段正式啟用通車，本線在南港機廠完工啟用前先做為板南線列車迴送北投機廠用軌道（維護軌）。
  - 2000年8月31日：隨「西門－中正紀念堂」段正式通車啟用，為獨立運行區間。
  - 2001年9月17日：納莉颱風侵襲台灣，新店線古亭站以北及本線全線淹水，台北捷運所有路線停駛，9月19日起新店線採用「新店－古亭」模式行車；而因為行控中心無法運作，營運部分只能降低車速及拉長班距。
  - 2013年3月24日：中正紀念堂站1號出口配合未來萬大線與紅線、綠線站內轉乘封閉施工，2號月台為配合出口施工暫停開放，改由4號月台作為發車用月台，直到11月23日為止。
  - 2013年11月24日：隨信義線通車，原「北投－台電大樓」列車取消，本線區間向南延伸至新店線台電大樓站，改為「西門－台電大樓」營運區間。
  - 2014年4月8日：台北市政府公布松山線通車後的營運模式，松山線與小南門線、新店線直通運行，新店線不再與淡水線直通運行，本線在松山線通車後與松山線、新店線直通運行，不再獨立運轉。
  - 2014年10月18日：松山線進行系統試運轉，西門站、小南門站回歸原始設計，固定月臺發車方向，到2014年11月14日。
  - 2014年11月15日：松山線通車，本路段併入松山新店線。

## 列車運行方式

目前營運模式：

  - 「松山－新店」：2014年11月15日[松山線通車後](../Page/台北捷運松山線.md "wikilink")，新店線不再與淡水線直通營運，改經由小南門線與松山線直通營運，「淡水－新店」列車取消，此為全程車模式。\[3\]
  - 「松山－台電大樓」：松山線通車後，「西門－台電大樓」列車延駛至松山線，成為區間車，23時後不開行。

廢止營運模式：

  - 「西門－中正紀念堂」：小南門線於2000年與板南線「龍山寺－新埔」路段通車後，為不影響正線列車行駛而先行成為一個獨立營運區間。
  - 「西門－台電大樓」：2013年因應原「北投－台電大樓」模式取消，為補足原中正紀念堂站、古亭站的班距，原小南門線直接延駛至新店線台電大樓站，至2014年11月14日為止。

## 紀念章

旅客可以在服務台或諮詢服務台詢問站務員，站務員會拿出紀念印章供旅客使用蓋印。本線最初因為是獨立區間並無專屬紀念章，直到2014年11月15日併入松山新店線（新店線），於2015年2月11日開始採用「車站專屬紀念章戳」，各站的紀念章如下：

  - 小南門站：以國立歷史博物館、植物園荷花池畔與小南門為主題。

## 營運時間與班距

  - **營運時間**：06:00～24:00
  - **平均班距**：
      - 平常日（週一至週五）
          - 尖峰時段（07:00～09:00，17:00～19:30）：約3分鐘。
          - 次尖峰時段（19:30～23:00）：約3分30秒～4分鐘。
          - 離峰時段（06:00～07:00，09:00～17:00）：約4～5分鐘。
          - 23:00以後：約12分鐘。
      - 例假日（週六、週日及國定假日）
          - 06:00～09:00：約8分鐘
          - 09:00～23:00：約4～5分鐘。
          - 23:00以後：約12分鐘。\[4\]

## 車站

[小南門線.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:小南門線.png "fig:小南門線.png")

## 參考資料

### 註釋

### 參考文獻

[分類:2000年啟用的鐵路線](../Page/分類:2000年啟用的鐵路線.md "wikilink")

[綠](../Category/台北捷運路線.md "wikilink")
[Category:2000年台灣建立](../Category/2000年台灣建立.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.